# Massacre da praça Tiananmen: o massacre que não foi
Para começar, a democracia - americana ou não - estava longe da mente dos estudantes quando os protestos começaram. Todos os anos, mais de 10.000 protestos acontecem na China, porque os protestos são direitos dos cidadãos estipulados na Constituição da China. Contanto que seu apelo de protesto seja específico e razoável e não ameace a segurança nacional (como derrubar o governo), você não será punido. As três demandas principais estavam relacionadas a controles de preços/inflação, corrupção oficial e competição no mercado de trabalho.

Deng Xiaoping lançou o que é conhecido como Reforma e Abertura em 1980, em um esforço para se recuperar do que ele considerava erros de “esquerda” caros da era anterior. Essas reformas fizeram a China abraçar a economia de mercado, reduzindo os programas de bem-estar social e visando a integração com a economia global. O relaxamento dos controles de preços melhorou enormemente a sorte dos agricultores chineses e levou ao aumento da produtividade das safras, mas o outro lado é que o aumento na renda dos agricultores levou a aumentos de preços em áreas urbanas para alimentos básicos. Isso foi agravado por choques de inflação ao longo dos anos 80, que também abalaram os residentes urbanos. Como [diz](https://worldview.stratfor.com/article/china-dragon-inflation) a World View:
>Com os preços dos alimentos e salários subindo e o sistema cheio de dinheiro, a inflação geral disparou, atingindo uma média de quase 19% em 1988 e 1989.

O motor desses choques de inflação foram as reformas propostas pelo Secretário-Geral do Partido Comunista, Zhao Ziyang, que originalmente foi o alvo da ira dos manifestantes. Histórias de corrupção oficial também uniram várias facções de manifestantes, com folhetos incisivamente perguntando "Quanto Zhao Ziyang paga para jogar golfe?"

As preocupações com os preços não eram apenas devido aos níveis absolutos de privação, no entanto. As reclamações eram fortemente tingidas de elitismo. Estudantes e moradores da cidade não gostaram de ver camponeses e fazendeiros se saindo tão bem em relação a eles. Essa “ansiedade econômica” havia se manifestado um ano antes em Nanjing, onde os alunos afetados pelos cortes nos subsídios das mensalidades descarregaram sua raiva nos intercambistas africanos. Como [afirma](https://web.archive.org/web/20060215085638/http://diaspora.northwestern.edu/mbin/WebObjects/DiasporaX.woa/wa/displayArticle?atomid=711) a Global Mappings:
>De dezembro de 1988 a janeiro de 1989, estudantes em Nanjing, China, fizeram protestos violentos contra estudantes africanos visitantes.

De fato, era um movimento elitista. Segue-se o relato de Minqi Li:
>Como cheguei à minha posição intelectual atual? Eu pertenço à “geração de 1989”. Mas, ao contrário do resto da geração de 1989, fiz a incomum trajetória intelectual e política da direita para a esquerda e de um “democrata” neoliberal para um marxista revolucionário. Fui aluno do Departamento de Administração Econômica da Universidade de Pequim no período de 1987 a 1990. Este departamento agora se tornou a Escola de Administração Econômica de Guanghua, um dos principais think tanks neoliberais chineses que defende a liberalização e a privatização do mercado em grande escala. Na Universidade de Pequim, aprendemos microeconomia e macroeconomia neoclássica padrão, e o que mais tarde aprendi foi chamado de economia da “Escola de Chicago” – isto é, a teoria de que apenas uma economia de livre mercado com direitos de propriedade privada esclarecidos e “pequeno governo” pode resolver todos os problemas econômicos e sociais de forma racional e eficiente.
>
>Estávamos convencidos de que a economia socialista era injusta, opressiva e ineficiente. Recompensou uma camada de trabalhadores privilegiados e preguiçosos do setor estatal e “puniu” (ou pelo menos subcompensou) pessoas capazes e inteligentes, como empresários e intelectuais, que considerávamos a nata da sociedade. Assim, para que a China tivesse alguma chance de alcançar o Ocidente, de ser “rica e poderosa”, ela deveria seguir o modelo capitalista de livre mercado. As empresas estatais eram por natureza ineficientes e deveriam ser todas privatizadas. Os trabalhadores do setor público deveriam ser forçados a participar da competição de mercado e aqueles que eram incapazes, preguiçosos ou estúpidos deveriam ser simplesmente abandonados.<br/>
>[...]<br/>
>Embora os líderes estudantis fossem ideologicamente influenciados pelos intelectuais liberais, eles eram politicamente inexperientes e também muito motivados por suas ambições políticas pessoais. À medida que as manifestações estudantis cresciam, os trabalhadores de Pequim começaram a sair às ruas em apoio aos estudantes, que ficaram, é claro, encantados. No entanto, sendo um estudante de economia, não pude deixar de experimentar uma profunda sensação de ironia. Por um lado, esses trabalhadores eram as pessoas que considerávamos passivas, obedientes, ignorantes, preguiçosas e estúpidas. No entanto, agora eles estavam vindo para nos apoiar. Por outro lado, apenas algumas semanas antes, defendíamos entusiasticamente programas de “reforma” que fechariam todas as fábricas estatais e deixariam os trabalhadores desempregados. Eu me perguntei: esses trabalhadores realmente sabem quem eles estão apoiando?<br/>
>[...]<br/>
>As ideias de um intelectual, portanto, são inevitavelmente limitadas por suas estreitas perspectivas pessoais e influenciadas por seus interesses de classe. Uma pessoa que cresce em um ambiente materialmente privilegiado, como eu, não tende naturalmente a entender e valorizar os interesses da classe trabalhadora. É somente com a intensificação das contradições sociais do capitalismo, e quando setores da intelligentsia (ou da classe média) são ameaçados de proletarização ou mobilidade social descendente, que muitos dentre as classes sociais mais privilegiadas começam a tomar uma posição política contra sua própria classe e se identificam com a causa da classe trabalhadora. [...] Quando comecei a rejeitar a economia neoliberal e a aceitar o marxismo, tentei ir além da minha estreita perspectiva de classe e reconsiderar muitas questões da perspectiva da classe trabalhadora. Por exemplo, ao invés de ver a “tigela de arroz de ferro” como um regime trabalhista paternalista que reprimia a liberdade individual e estimulava a preguiça e a ineficiência, comecei a entender que se tratava de um grande direito histórico conquistado pela classe trabalhadora chinesa através da luta revolucionária e servira como salvaguarda dos interesses básicos dos trabalhadores, protegendo-os contra a exploração burocrática e capitalista.

Embora ele tenha sido preso, isso foi fundamental para ele virar marxista:
>No entanto, havia duas vantagens em relação ao encarceramento. Pela primeira vez na minha vida, tive a oportunidade de conviver com pessoas de vários estratos sociais desfavorecidos. Esta experiência foi de valor imensurável. Em segundo lugar, na prisão, tive muito tempo para ler, um privilégio que não pude desfrutar desde então. Li três vezes os três volumes de O Capital, de Marx, além de muitos outros escritos clássicos de Marx, Engels, Lenin e Mao, Monopoly Capital, de Baran e Sweezy, Unequal Exchange, de Arghiri Immanuel, G.A. A Teoria da História de Karl Marx, de Cohen, e A História da Filosofia Ocidental, de Bertrand Russell.

Li Shaomin, ex-guarda vermelho, ex-estudante de Pequim, médico da Universidade de Princeton e funcionário da AT&T, comenta:
>Muitos intelectuais chineses, incluindo eu, temos chegado a considerar Taiwan como um modelo para a reforma na China. (...) A propriedade privada e o livre mercado são os fundamentos da liberdade política. (...). As instituições capitalistas proporcionam a prosperidade e a liberdade, as instituições comunistas, a pobreza e o caos. (...) Com Taiwan como exemplo, a República Popular da China é mais propensa que outros países comunistas de refutar a doutrina marxista e realizar as reformas.

Em uma enquete realizada pelo mesmo, 607 estudantes chineses nos Estados Unidos, 90% se manifesta favorável a supressão das referências ao marxismo-leninismo e a liderança do Partido Comunista na Constituição e 86% disse que a China tem que se basear na experiência de Taiwan, e 60% estava a favor de uma economia liberal no estilo de Taiwan.

As raízes desse intelectualismo anticomunista na China começa em 1978 e 1979, com Wei Jing-Sheng, que conquistou fama na mídia internacional, que argumentava que a democracia ocidental representava melhor politicamente o trabalhador do que o sistema maoísta. Seguindo essas teses, Fang Lizhi (que inspirou os movimentos estudantis) propôs que além da reforma democrática, a China teria que abandonar a velha roupa do marxismo. Wag Ruowang falou até mesmo de revisar o legado de Mao. Lui Binyan chamou a China de feudal-fascista e afirmou que o capitalismo era superior. Em 1989, Lizhi e mais 33 intelectuais (dos quais incluía Su Shaozhi, antigo maoísta) enviaram uma carta aberta a Deng exigindo a libertação de Jing-Sheng. Em outra ocasião, 42 cientistas e intelectuais assinaram uma carta pedindo novamente sua libertação. Hu Yaobang (secretário-geral amigo de Zhao Zhiyang, que inicialmente foi seguido por Deng, mas depois se tornou alvo de crîticas do mesmo, de Po Yipo, Li Sien-nien e Wang Zhen) chegou mesmo a negar que houvesse luta de classes na China (uma tese brejnevista/kruschevista), afirmando que a ameaça capitalista era história de ficção. Lu Congmig, da Escola do Partido, afirmou até mesmo que o imperialismo já não existia, que havíamos entrado em uma época de "capitalismo social" e que ele poderia até mesmo se tornar socialista, e que o único modelo racional era o de mercado. Lu Lanza diz que o capitalismo é a fase superior do socialismo. Zhao Zhiyang afirma que a China só teria a ganhar contribuindo com Hong Kong e Taiwan (o qual Deng acusa que essa via só levaria ao capitalismo, pois HK não se compromete com os 4 princípios do MZT), defendia abertamente a privatização e reformas no sistema de propriedades e este era um amigo próximo de Bao Tong (criador dos fundos para a reforma e abertura da China, financiado por Georges Soros), Li Yining (professor abertamente liberal), Chen Yi-zi (defensor da legalização do Kuomintang) e Wuer Kaixi (principal dirigente dos estudante, que solicitou uma entrevista com John Chang, do Kuomintang, e chefe de inteligência em Taiwan). Mesmo que tenham trocado Hu por Zhao, isso reacendeu a ala mais à esquerda do PCCh, com denúncias acaloradas de Chen Yun a qualquer tipo de economia de mercado e sobre a tomada completa da produção ideológica chinesa pela burguesia. Em 1988, alguém próximo a Zhao organizou um evento com 300 intelectuais (incluindo partidários como Yan Jiaqi e Su Shaozhi) para denunciar as campanhas anti-liberais do PCCh. Os próprios bordões de Tiananmen, "democracia ou morte" e "deusa da liberdade", eram ocidentais. A Federação Para a Democracia na China, realizada 3 mezes após os eventos de Tiananmen, incluíam Yan Jiaqi (defensor do Kuomintang), Wuer Kaixi e Wan Runnan (um dos mais importantes capitalistas chineses), com texto idêntico ao do Kuomintang. Shaw Yuming e Yan Jiaqi confessaram que Taiwan observou cada passo dos estudantes e formulou estratégias. Su Hsiao-Kang até mesmo demandava maior ação de Taiwan. Yueh Wu (e mais 50 intelectuais e escritores), um trotskista, foi convidado a Taiwan pela Liga Anticomunista Mundial e Wan Runnan.

A [escrita nas placas](https://www.huffpost.com/entry/the-stain-on-chinas-pro-d_b_214982) era muito reveladora:
>Como a maioria dos estudantes estrangeiros, os africanos desfrutavam de melhores padrões de vida na China e alguns namoravam mulheres locais. Entre os cartazes na multidão em Hehai na véspera de Natal de 1988, havia cartazes exigindo mais democracia ao lado de cartazes que proclamavam “morte aos demônios negros”.

Embora os protestos sejam geralmente descritos como “liderados por estudantes”, a situação no terreno era um pouco mais complicada. Organizações operárias também se manifestaram na praça, mas [foram recebidas com desprezo](http://www.tsquare.tv/links/Walder.html):
>Os ativistas da Federação Autônoma dos Trabalhadores de Pequim viram o mesmo tratamento sendo dado ao Sindicato dos Trabalhadores da Construção, que por um período estava localizado no estande de revisão oriental:
>>Os alunos não estavam especialmente dispostos a se encontrar com eles. Os piquetes estudantis estavam sempre os afastando. Na realidade, muitas pessoas têm essa atitude em relação aos trabalhadores da construção das aldeias, dizendo que são trabalhadores condenados.
>
>Apesar de sua aliança na praça, as diferenças educacionais e de classe dificultavam continuamente suas relações. Afinal, os alunos não eram laobaixing [pessoas comuns]. Mostraram-se cautelosos com a articulação de demandas econômicas por outros grupos e queriam manter o movimento exclusivamente sob seu controle.

Wang Dan esteve em todos os meios de comunicação americanos antes e depois do incidente de Tiananmen. Ele era famoso por explicar por que os líderes estudantis elitistas não queriam que os trabalhadores chineses ingressassem em seu movimento. Ele [afirmou](https://www.nytimes.com/1989/06/03/world/a-portrait-of-a-young-man-as-a-beijing-student-leader.html):
>O movimento não está pronto para a participação dos trabalhadores porque a democracia deve primeiro ser absorvida pelos estudantes e intelectuais antes que eles possam espalhar para outros.

Nos primeiros dias dos protestos, os estudantes chegaram ao ponto de isolar seus próprios protestos para que os hoi polloi não pudessem protestar com eles. Testemunhas oculares [contam sua experiência](https://supchina.com/2018/06/04/kuora-events-that-led-to-the-1989-tiananmen-square-protests/):
>Os manifestantes na periferia do desfile seguravam cordéis de embalagens cor-de-rosa que circunscreviam os manifestantes. O objetivo era excluir qualquer outra pessoa. Se você não fosse um aluno dessa escola em particular, não poderia simplesmente se juntar à marcha deles. Eles nem queriam ninguém marchando ao lado deles: eu andei um quarteirão, talvez, fazendo perguntas sobre quais eram suas demandas e o que eles esperavam alcançar, e basicamente fui mandado embora.
>
>[a Federação Autônoma dos Trabalhadores de Pequim] começou a perder a paciência quando os estudantes na praça começaram a mudar sua atitude em relação ao secretário-geral Zhao Ziyang e às pessoas ao seu redor.
>>Assim que Zhao Ziyang foi [para a praça] e chorou, as palavras dos alunos mudaram. Agora eles estavam dizendo que Zhao Ziyang seria removido do poder, que Zhao Ziyang era bom, que deveríamos protegê-lo.

No entanto, os protestos continuaram apesar dessas tensões, e os estudantes ficaram surpresos ao descobrir que existia uma boa dose de simpatia por eles, tanto do público em geral quanto do próprio governo (como evidenciado por editoriais simpáticos em jornais), e assim, a natureza das demandas começou a mudar. Os radicais dentro do movimento de protesto começaram a falar em ir além do tratamento da corrupção e do controle de preços, e começaram a falar em derrubar o governo. Uma figura de destaque entre eles foi Chai Ling, uma mulher de 23 anos que criticava a União Autônoma dos Estudantes de Pequim, que ela criticou por falta de "qualidade de liderança" e oposição às greves de fome. Ela se considerava a intransigente “comandante-chefe” da praça (descrito em Cries for Democracy: Writings and Speeches from the Chinese Democracy Movement).

As evidências sugerem que este não foi um desenvolvimento orgânico. Inserido na liderança do movimento estudantil e trabalhando em estreita colaboração com Chai Ling estava o homem da CIA na China, Gene Sharp, que [escreveu](https://nonsite.org/change-agent-gene-sharps-neoliberal-nonviolence-part-one/) o livro sobre "revoluções coloridas" para os Estados Unidos. Sharp ainda teve a audácia de denunciar os trabalhadores e ativistas sindicais em Tiananmen como agentes provocadores do PCCh em [entrevistas posteriores](http://peacemagazine.org/archive/v05n4p16.htm):
>No início da tarde, ouvimos um discurso muito provocativo em um alto-falante de um chamado “sindicato autônomo dos trabalhadores” pedindo violência contra as tropas: “Não deixe nenhum soldado escapar! Mate todos!"

Outra importante influência externa que contribuiu para intensificar a retórica e a paixão foi a visita do Secretário-Geral do PCUS, Mikhail Gorbachev, em maio de 1989.

Traindo a consciência zero do trágico destino que em breve sobreviria ao povo da União Soviética (apenas dois anos após sua visita), ele se gabou de suas próprias reformas decididamente liberais, como descrito em The Struggle to Save the Soviet Economy: Mikhail Gorbachev and the Collapse of the USSR:
>Em um discurso em Pequim, Gorbachev disse ao seu público chinês que “a reforma econômica não funcionará a menos que seja apoiada por uma transformação radical do sistema político”. É por isso que, explicou ele, a União Soviética realizou eleições contestadas no mês anterior, pela primeira vez em gerações. “Estamos participando de uma virada muito séria no desenvolvimento do socialismo mundial”, explicou Gorbachev, em que muitos países socialistas estavam abraçando a liberdade de expressão, a proteção dos direitos e a democracia. A linha dura do governo chinês impediu a transmissão do discurso de Gorbachev.

Tal aumento da missão não foi recebido com amplo consenso dos manifestantes. Chai Ling e seu então marido Feng Congde [relataram](http://tsquare.tv/film/transcript.html) como enfrentaram vários "golpes" de várias facções:
>A impressão que tivemos foi de que as coisas estavam realmente caóticas. Havia infindáveis lutas entre facções e as condições sanitárias eram terríveis. Começamos a duvidar se algo de positivo poderia sair desse impasse contínuo. Frequentemente, tínhamos que suprimir 3 ou 4 golpes por dia. Na época, eu até brinquei: “Agora eu finalmente entendo por que o premier da RPC Li Peng queria suprimir os alunos”.

O desgaste cobrou seu preço e, em 30 de maio, uma parte significativa dos alunos havia deixado a praça. Isso fez com que os líderes estudantis mudassem sua política de exclusividade e passassem a permitir que os trabalhadores manifestantes antes banidos da praça para aumentar seu número. Quando a lei marcial foi declarada, a premissa central dos protestos estava confusa. Ainda era sobre corrupção oficial? Inflação? Ou agora sobre democracia e imprensa livre? Líderes estudantis moderados argumentaram que, tendo feito um ponto, os alunos deveriam se retirar e viver para lutar outro dia. Chai Ling ordenou que eles ficassem:
>Os alunos continuam perguntando: “O que devemos fazer a seguir? O que podemos realizar?” Estou tão triste, porque como posso dizer a eles que o que realmente esperamos é derramamento de sangue, no momento em que o governo não tem escolha a não ser massacrar descaradamente o povo? Somente quando a Praça estiver inundada de sangue o povo da China abrirá os olhos. Só então eles estarão realmente unidos. Mas como posso explicar tudo isso para meus colegas estudantes?

Claro, tudo isso foi uma conversa muito corajosa de alguém que já havia adquirido um visto para os EUA em segredo, que abertamente disse que sua situação era "diferente" e que ela não poderia ser sacrificada ao contrário dos outros alunos. A CIA coordenou com as agências de inteligência da Grã-Bretanha, Canadá, Austrália, Alemanha e outras nações colonizadoras a fim de extrair Chai Ling e outros recursos importantes no rescaldo. Esta história de manipulação cínica e traição é retratada na imprensa ocidental como uma ousada fuga da prisão em que capitalistas e traficantes de seres humanos [aparecem como heróis](https://www.newsweek.com/still-wing-175592):
>Como mais de 500 outros dissidentes chineses nos últimos sete anos, Wu'er foi resgatado pela Operação Yellowbird - uma ferrovia subterrânea administrada por uma estranha aliança de defensores dos direitos humanos, diplomatas ocidentais, empresários, contrabandistas profissionais e os reis do submundo de Hong Kong.

Na verdade, os magnatas de Hong Kong, Li Kashing, Yk Pao y Stanley Ho expressaram publicamente seu apoio.

Por sete semanas até 4 de junho, o governo chinês foi extraordinariamente comedido em não confrontar aqueles que paralisaram o centro da área central da capital chinesa. O primeiro-ministro se reuniu diretamente com os líderes dos protestos, e a reunião foi transmitida pela televisão nacional. Isso não desarmou a situação, mas encorajou os líderes dos manifestantes, que sabiam que contavam com o total apoio dos EUA. Os líderes do protesto ergueram no meio da Praça Tiananmen uma enorme estátua que lembrava a Estátua da Liberdade de Nova York. Eles estavam sinalizando para o mundo inteiro que suas simpatias políticas estavam com os países capitalistas e, em particular, os EUA. Eles proclamavam que continuariam os protestos até que o governo chinês fosse deposto.

Em Junho de 1989, todos os meios de comunicação dos EUA, juntamente com o então presidente Bush e o Congresso americano, estavam agitando uma histeria em larga escala e atacando o governo chinês pelo que foi descrito como o massacre de milhares de estudantes não violentos e “pró-democracia” que ocupavam a Praça Tiananmen – ou Praça da Paz Celestial – por sete semanas. A histeria gerada acerca do “massacre” da Praça Tiananmen foi baseada em uma narrativa fictícia sobre o que realmente aconteceu quando o governo chinês finalmente esvaziou o local dos manifestantes em 4 de junho de 1989.

Sem nenhum fim à vista, a liderança chinesa decidiu acabar com os protestos limpando a Praça Tiananmen. Tropas entraram na praça sem armas em 2 de junho, e muitos soldados foram espancados, alguns foram mortos, e seus veículos do exército incendiados. Em 4 de junho, o Exército de Libertação do Povo voltou a entrar na praça com armas. De acordo com os relatos dos meios de comunicação dos EUA, esse foi o momento em que os soldados da ELP, de metralhadoras, ceifaram a vida de pacíficos manifestantes estudantis em um massacre de milhares de pessoas. A China respondeu que os relatos do “massacre” na Praça Tiananmen foram uma invenção criada tanto pelos meios de comunicação ocidentais quanto pelos líderes do protesto, que usaram tal mídia como plataforma para uma campanha de propaganda internacional em prol de seus interesses.

Embora certamente não fosse a intenção de todos os alunos restantes morrerem como mártires, era certamente o que Chai Ling queria. Os alunos que sentiram que os protestos cumpriram parte do que se propuseram (ou ficaram desiludidos com a luta interna) votaram com os pés e deixaram a praça. É um grande crédito para outros líderes, como Hou Dejian e até mesmo o falecido Liu Xiaobo, que eles foram capazes de convencer os estudantes a desocuparem pacificamente a praça no dia 4 de junho, depois de falar com o exército.

O que aconteceu na China, que tirou a vida dos opositores do governo e dos soldados em 4 de junho, não foi um massacre de estudantes pacíficos, mas uma batalha entre soldados do ELP e destacamentos armados do chamado “movimento pró-democracia”. Em uma avenida no oeste de Pequim, manifestantes incendiaram um comboio militar com mais de 100 caminhões e veículos blindados. Imagens aéreas de conflagração e as colunas de fumaça reforçaram poderosamente os argumentos do governo chinês de que as tropas eram vítimas e não executoras. Outras cenas mostram cadáveres de soldados e manifestantes retirando os rifles automáticos dos soldados que não resistiram, admitiu o Washington Post em uma matéria favorável à oposição antigovernamental em 12 de junho de 1989.

Em 12 de junho de 1989, oito dias após o confronto, o New York Times [publicou](https://www.nytimes.com/1989/06/12/world/turmoil-in-china-student-tells-the-tiananmen-story-and-then-machine-guns-erupted.html) uma reportagem “exaustiva”, porém totalmente falsa, de um estudante que teria sido testemunha ocular do Massacre de Tiananmen, Wen Wei Po. O texto era cheio de relatos detalhados de brutalidade, assassinato em massa e heroicas batalhas de rua. Recontava o número de metralhadoras do ELP presentes no telhado do Museu da Revolução Chinesa, com vista para a praça e para os estudantes que estavam sendo mortos. Essa reportagem foi difundida pela mídia em todos os EUA.

Embora tratado como prova evangélica e irrefutável de que o governo chinês estava mentindo, a reportagem de “testemunha ocular” de Wen Wei Po era tão exagerada e desacreditaria o New York Times de tal forma na China que o correspondente do Times em Pequim, Nicholas Kristof, que tinha servido como porta-voz dos manifestantes, se viu obrigado a relativizar os principais pontos do artigo.

Kristof escreveu em um [artigo](https://www.nytimes.com/1989/06/13/world/turmoil-china-tiananmen-crackdown-student-s-account-questioned-major-points.html) de 13 de junho de 1989:
>A questão de onde os tiroteios ocorreram é importante por causa da alegação do governo de que ninguém foi baleado na Praça Tiananmen. A televisão estatal chegou a mostrar filmes de estudantes marchando pacificamente para longe da praça, pouco depois do amanhecer, como prova de que não foram abatidos.
>
>A cena central no artigo [de testemunhas] é de tropas batendo e metralhando estudantes desarmados no entorno do Monumento aos Heróis do Povo, no meio da praça Tiananmen. Várias outras testemunhas, chinesas e estrangeiras, afirmam que isso não aconteceu.
>
>Também não há evidências de que soldados com metralhadoras foram posicionados no telhado do museu, conforme relatado no artigo de Wen Wei Po. Este repórter estava estacionado ao norte do museu e não viu metralhadoras ali. Outros repórteres e testemunhas na vizinhança também não conseguiram vê-los.
>
>O tema central do artigo de Wen Wei Po foi que as tropas subsequentemente espancaram e metralharam estudantes na área ao redor do monumento e que uma linha de veículos blindados cortou sua retirada. Mas as testemunhas dizem que os veículos blindados não cercaram o monumento – eles ficaram no extremo norte da praça – e que as tropas não atacaram os estudantes agrupados ao redor do monumento. Vários outros jornalistas estrangeiros também estiveram perto do monumento naquela noite, e ninguém reportou que os estudantes foram atacados ao redor do monumento.

Kristof também diz que houve confrontos em várias ruas, mas refuta o relato de “testemunha ocular” sobre um massacre de estudantes na Praça Tiananmen:
>Os estudantes e um cantor pop, Hou Dejian, estavam negociando com as tropas e decidiram sair de madrugada, entre 5 e 6 da manhã. Os estudantes todos saíram juntos. A televisão chinesa mostrou cenas de estudantes saindo e da praça aparentemente vazia enquanto as tropas se deslocavam para a saída dos estudantes.

Na verdade, o governo americano esteve ativamente envolvido na promoção dos protestos “pró-democracia” por meio de uma extensa máquina de propaganda internacionalmente coordenada, que financiou rumores, meias-verdades e mentiras a partir do momento em que os protestos começaram em meados de abril de 1989.

O objetivo do governo dos EUA era promover uma mudança de regime na China e derrubar o Partido Comunista, que está no poder desde a Revolução de 1949. Como muitos militantes de movimentos progressistas de hoje não eram nascidos ou eram crianças pequenas na época do incidente de Tiananmen em 1989, o melhor exemplo recente de como funciona uma operação imperialista de desestabilização/mudança de regime está revelado na recente derrubada do governo ucraniano. Protestos pacíficos na praça central recebem apoio internacional, financiamento e apoio da mídia americana e das potências ocidentais; eles eventualmente acabam ficando sob a liderança de grupos armados que são saudados como combatentes da liberdade pelo Wall Street Journal, Fox News e outros meios de comunicação; e finalmente o governo alvo da derrubada pela CIA é totalmente demonizado caso empregue forças policiais ou militares.

O governo chinês reconhece que os combates de rua e confrontos armados aconteceram em bairros próximos. O governo afirma que aproximadamente 300 morreram naquela noite, incluindo muitos soldados que morreram de tiros, coquetéis molotov e espancamentos. Porém, os chineses insistiram que não houve massacre.

A maior parte do governo americano e da mídia esperava que o governo chinês fosse derrubado por forças políticas pró-ocidentais, tal como estava começando a acontecer com a derrubada de governos socialistas em toda a Europa Oriental e Central naquela época (1988-1991), após a introdução do reformas pró-capitalistas de Gorbachev na União Soviética em 1991. Na China, o movimento de protesto “pró-democracia” foi liderado por estudantes privilegiados e bem relacionados de universidades de elite que pediam explicitamente a substituição do socialismo pelo capitalismo. Seus líderes estavam particularmente ligados aos EUA. É claro que milhares de outros estudantes que participaram dos protestos estavam na praça porque tinham queixas contra o governo.

Contudo, a liderança do movimento ligada ao imperialismo tinha um plano explícito para derrubar o governo. Chai Ling, que foi reconhecida como a líder dos estudantes, deu uma entrevista aos repórteres ocidentais na véspera do dia 4 de junho, em que ela reconheceu que seu objetivo era liderar a população em uma luta para derrubar o Partido Comunista da China, algo que, ela explicou, só seria possível se tivesse sucesso em provocar o governo a atacar violentamente as manifestações. Essa entrevista foi ao ar no filme “Portão da Paz Celestial”. Chai Ling também explicou o motivo pelo qual as lideranças não conseguiam explicar aos manifestantes estudantes sobre seus planos reais.

No caso dos protestos “pró-democracia” na China em 1989, o governo dos EUA estava tentando criar uma guerra civil. A Voice of America [aumentou](https://www.nytimes.com/1989/06/09/world/voice-of-america-beams-tv-signals-to-china.html) suas transmissões em língua chinesa para 11 horas por dia e direcionou seu sinal “diretamente para cerca de 2.000 antenas parabólicas na China operadas, em sua maioria, pelo Exército de Libertação do Povo”.

As transmissões da Voice of America para as unidades do ELP foram preenchidas com relatos de que algumas unidades do ELP estavam atirando umas nas outras, e diferentes unidades passaram a ser leais aos manifestantes, enquanto outras ao governo. A Voice of America e os meios de comunicação americanos tentaram criar confusão e pânico entre os apoiadores do governo chinês. Pouco antes de 4 de junho, eles informaram que o primeiro-ministro, Li Peng, havia sido preso e que Deng Xiaoping estava à beira da morte.

Em um [artigo](https://www.washingtonpost.com/archive/politics/1989/06/12/images-vilify-protesters/33086896-3077-4166-a8af-b7245ff604d9/) de 5 de junho de 1989, o Washington Post descreveu como os combatentes antigoverno estavam organizados em formações de 100 a 150 pessoas. Eles estavam armados com coquetéis molotov e barras de ferro para se defrontarem com o Exército de Libertação do Povo (ELP), que, até dois dias antes de 4 de junho, ainda estava desarmado.

Os acontecimentos daquele dia adquiriram um lugar notavelmente versátil no imaginário político moderno, em comparação com outros, como a luta contra o apartheid na África do Sul. A retórica abstrata pró-democracia e pró-liberdade dos estudantes permitiu que grupos políticos reacionários comemorassem Tiananmen como um símbolo de protesto contra o socialismo e o governo do Partido Comunista, enquanto comentaristas esquerdistas, como Naomi Klein, caracterizavam-no como um protesto socialista contra o capitalismo. Em outras palavras, não importa a orientação política de alguém, a China é ruim.

A ação do governo chinês para dispersar o chamado movimento pró-democracia em 1989 foi recebida com uma frustração amarga dentro do establishment político dos EUA. No início, os EUA impuseram sanções econômicas à China, mas seu impacto foi mínimo, e tanto o establishment político de Washington quanto Wall Street perceberam que as empresas e bancos americanos seriam os grandes perdedores nos anos 1990 se tentassem isolar completamente a China no momento em que o país asiático estava abrindo ainda mais seu vasto mercado de trabalho interno e suas commodities para o investimento direto de corporações ocidentais. Os maiores bancos e corporações colocaram suas próprias margens de lucro em primeiro lugar, e os políticos de Washington seguiram a sugestão da classe bilionária.

Todavia, a questão da contrarrevolução na China retornará novamente. As reformas econômicas que foram inauguradas após a morte de Mao abriram o país ao investimento estrangeiro. Essa estratégia de desenvolvimento foi projetada para superar rapidamente o legado da pobreza e do subdesenvolvimento pela importação de tecnologia estrangeira. Em troca, as corporações ocidentais receberam megalucros. A liderança pós-Mao no Partido Comunista calculou que a estratégia beneficiaria a China em virtude de uma rápida transferência de tecnologia do mundo imperialista para o país. E, de fato, a China fez grandes avanços econômicos. Porém, além do desenvolvimento econômico, também desenvolveu uma grande classe capitalista interna, e uma parcela significativa dessa classe e seus filhos estão sendo cortejados por todos os tipos de instituições financiadas, pelo governo dos EUA, grupos financeiros e centros acadêmicos americanos.

Hoje, o governo dos Estados Unidos está aplicando uma pressão militar cada vez maior contra a China. Está acelerando a luta contra a ascensão do país ao consolidar novas alianças militares e estratégicas com outros países asiáticos. Se a contrarrevolução tivesse tido bem-sucedida na China, as consequências seriam catastróficas para o povo chinês e para o país. A China como nação, muito provavelmente, se fragmentaria, como aconteceu com a União Soviética quando o Partido Comunista foi derrubado. O mesmo destino se abateu sobre a ex-Iugoslávia. A contrarrevolução e o desmembramento iriam atrasar a China. Isso refrearia na espetacular ascensão pacífica chinesa do subdesenvolvimento.

Por décadas, tem havido uma séria discussão dentro do establishment da política externa americana acerca do desmembramento do país asiático, que enfraqueceria a China como nação e permitiria que os EUA e as potências ocidentais aproveitassem suas partes mais lucrativas. Esse é precisamente o cenário que lançou a China em seu Século de Humilhação, quando as potências capitalistas do Ocidente dominaram o país. [2](https://liberationschool.org/for-the-defense-of-china-against-counterrevolution-imperialist-intervention-and-dismemberment/)

Vamos examinar o pensamento e a trajetória de duas grandes figuras do movimento estudantil: a linha-dura Chai Ling e o moderado Liu Xiaobo.

Após a tragédia, Liu Xiaobo permaneceu na China e continuou uma vida de "dissidência" até sua morte em 2017. Por seus esforços, ele ganhou o Prêmio Nobel da Paz em 2010. Organizações como a Human Rights Watch se referiram às suas prisões recorrentes como “[O problema de Mandela na China](https://www.hrw.org/news/2013/12/12/chinas-mandela-problem)”. Como se poderia esperar por ser apelidado, Liu Xiaobo constantemente lutava contra as leis que defendiam a derrubada do governo. As comparações sempre foram complicadas pela grande diferença entre a política de Mandela e a sua, no entanto. Como um líder estudantil vociferante em 1988, ele [falou](http://www.open.com.hk/old_version/1011p68.html) em termos entusiasmados sobre o colonialismo no contexto do que seria necessário para a China realizar uma verdadeira transformação histórica:
>Isso levaria 300 anos de colonialismo. Em 100 anos de colonialismo, Hong Kong mudou para o que vemos hoje. Com a China sendo tão grande, é claro que seriam necessários 300 anos como colônia para ser capaz de se transformar no que Hong Kong é hoje. Tenho minhas dúvidas se 300 anos seriam suficientes.

Mais tarde, como uma figura pública, ele apoiou a invasão do Afeganistão pelo presidente dos Estados Unidos George W. Bush em 2001, sua invasão do Iraque em 2003 e a subsequente reeleição. De sua [escrita pública](https://blog.bnn.co/hero/liuxb/133_1.shtml):
>Os conflitos pós-Guerra Fria liderados pelos EUA são os melhores exemplos de como a guerra deve ser conduzida em uma civilização moderna. Independentemente da selvageria dos terroristas e independentemente da instabilidade da situação do Iraque, e, o que é mais, independentemente de como a juventude patriótica pode desprezar os proponentes dos Estados Unidos como eu, meu apoio à invasão do Iraque não vacilará. Assim como, desde o início, acreditei que a intervenção militar da Grã-Bretanha e dos Estados Unidos seria vitoriosa, continuo convicto da vitória final da Freedom Alliance e do futuro democrático do Iraque, e até mesmo das Forças Armadas da Grã-Bretanha e dos Estados Unidos devem encontrar alguns obstáculos, como os que estão enfrentando atualmente, esta minha crença não mudará. Um Iraque livre, democrático e pacífico surgirá.

Assim escreveu o líder estudantil moderado que veio a ser conhecido como o “Nelson Mandela chinês”.

E quanto a linha-dura, a “comandante-chefe da praça”, Chai Ling? Depois de ser contrabandeada para fora do país, ela recebeu um convite para estudar na Universidade de Princeton e estudou relações internacionais na Escola Woodrow Wilson de Assuntos Públicos e Internacionais - não exatamente uma instituição anti-imperialista. A formatura lhe rendeu um emprego chique na Bain & Company, uma empresa de consultoria de alta administração. Aqui ela conheceu seu segundo marido, Robert A. Maginn Jr. Ela obteve um MBA em Harvard em 1998, se converteu ao cristianismo em 2009 e testemunhou 8 vezes no Congresso dos EUA contra a China. Na última década, seus vários negócios e instituições de caridade sediaram arrecadação de fundos para políticos decididamente de direita, como Marco Rubio, e seu marido serviu como presidente do Partido Republicano de Massachusetts de 2011 a 2013.

Em 2015, sua empresa de gerenciamento de software Jenzabar foi [processada](https://www.bostonglobe.com/metro/2015/04/18/politically-connected-software-firm-and-founders-face-trial-charges-religious-discrimination/gE6nL3YKOmaOsEKarpnUNM/story.html) por uma funcionária por discriminação religiosa. O profundo envolvimento de Chai Ling com os elementos domésticos mais reacionários da política dos EUA ficou mais uma vez à mostra, desta vez com a contratação da analista jurídica da FOX News, Mercedes Colwin, como sua advogada. Os depoimentos evidenciam como Chai Ling exigia que sua funcionária "procurasse a vontade de Deus em sua vida diariamente por meio do estudo da Palavra de Deus e da oração, junto com a adoração corporativa semanal regular" e também declarou que seu trabalho "em todos os momentos foi motivado e guiado pelos ensinamentos de Jesus Cristo.”

Em um incidente legal separado, Chai Ling tentou suprimir a entrevista gravada em que ela admitiu que esperava deliberadamente levar seus colegas estudantes a um banho de sangue para conseguir uma mudança de regime. Ela processou a produtora do filme The Gate of Heavenly Peace, mas os processos foram considerados tão [frívolos](https://pubcit.typepad.com/clpblog/2013/10/when-trademark-bullying-gets-expensive.html) que ela foi forçada a pagar $500.000 em honorários advocatícios para o réu.

Poderíamos fazer o mesmo com outros líderes, como [Wang Dan](https://web.archive.org/web/20160303165943/http://articles.philly.com/1993-06-06/news/25973217_1_democracy-activists-wang-dan-democracy-salons):
>Hoje, o homem que ficou preso por mais de três anos após a repressão do exército chinês, tem uma nova imagem. Ele trocou seus óculos por lentes de contato, sua bandana por uma gravata e seu alto-falante por um bip. O ex-incendiário parece quase entediado com perguntas sobre democracia. O que ele gostaria agora é a chance de abrir um negócio e ficar rico. “A busca pela riqueza faz parte do ímpeto pela democracia.”

Ao retornarmos a 1989, espero que não haja dúvidas de que esses líderes estudantis foram “lutadores pela liberdade” apenas na tradição americana mais conservadora e reacionária. Isso é importante não porque desejemos diminuir qualquer simpatia para com as vítimas do dia, mas porque ajuda a explicar a absoluta confiança com que a mídia ocidental se moveu para transformar essa memória dolorosa em uma arma de propaganda viciosa. Os líderes estudantis não teriam sido celebrados na imprensa ocidental se fossem de fato revolucionários socialistas, já que isso poderia ter tido consequências indesejáveis inesperadas.

"O homem do tanque" é geralmente apresentado ao público ocidental como um homem comum tentando impedir uma autoridade assassina e imperiosa. Na verdade, a imagem mostra tanques saindo da praça após o incidente. Longe de ser uma imagem assustadora, há um [vídeo](https://www.youtube.com/watch?v=qq8zFLIftGk) dessa vinheta. Raramente é transmitido porque demonstra precisamente o oposto do que nossa mídia deseja transmitir: "O homem do tanque" corajosamente sobe no tanque, abre sua escotilha e se engaja em um diálogo com as tropas que estão lá dentro.

Outra deturpação crucial tem a ver com o fato de que não houve mortes na própria Praça Tiananmen. Isso foi confirmado por depoimentos jornalísticos e diplomáticos da época, mantidos em segredo até o [vazamento de telegramas diplomáticos privados](https://wikileaks.org/plusd/cables/89BEIJING18828_a.html):
>Embora pudessem ser ouvidos tiros, Gallo disse que, além de alguns espancamentos de estudantes, não houve disparos em massa contra a multidão de estudantes no monumento. Quando poloff mencionou alguns relatos de testemunhas oculares de massacres no monumento com armas automáticas, Gallo disse que não houve tal massacre.

Portanto, embora o evento seja cuidadosamente enquadrado para evocar a sensação de uma situação do estado de Kent muito expandida, uma de estudantes indefesos e impiedosamente mortos a tiros por tropas impacientes, a realidade era, novamente, muito mais complicada. Um fotojornalista [relembra](https://www.aljazeera.com/features/2019/6/4/reporting-from-tiananmen-square-in-1989-i-saw-a-lot-i-will-never-forget) testemunhar algo mais parecido com uma guerra civil:
>Vi muita coisa naquele dia que jamais esquecerei. Um tanque pisando em dois corpos achatados, um transportador de pessoal do exército incendiado e o cadáver carbonizado de um soldado lá dentro.

Os estudantes não foram ceifados e atropelados por tanques em Tiananmen. Sabemos disso porque há um [vídeo](https://www.youtube.com/watch?v=JMtopY3pcZs) de um que mostra a evacuação da praça, e [outro](https://www.reddit.com/r/Sino/comments/nrgzeu/beijing_june_4th_riot_early_hours_violence/) mostrando a praça (atenção, NSFW).

A versão ficcional do “massacre” foi depois corrigida em pequena medida por repórteres ocidentais que participaram das fabricações e que estavam ansiosos para alterar seus registros para que pudessem alegar que fizeram “correções”. Mas aí já era tarde demais, e eles também sabiam disso. A consciência pública foi moldada. A narrativa falsa se tornou a narrativa dominante. Eles haviam massacrado com sucesso os fatos para atender às necessidades políticas do governo americano. Jay Mathews, chefe do escritório de Pequim do The Washington Post em 1989, muito mais tarde [confessou](https://archives.cjr.org/behind_the_news/the_myth_of_tiananmen.php) como ele e seus colegas moldaram a narrativa que se tornou dominante:
>Provavelmente, o relato mais amplamente divulgado apareceu pela primeira vez na imprensa de Hong Kong: um estudante da Universidade Qinghua descreveu metralhadoras ceifando estudantes em frente ao Monumento aos Heróis do Povo, no meio da praça. O New York Times deu a esta versão uma exibição de destaque em 12 de junho, apenas uma semana após o evento, mas nenhuma evidência foi encontrada para confirmar o relato ou verificar a existência da suposta testemunha. O repórter do Times, Nicholas Kristof, contestou a reportagem no dia seguinte, em um artigo que apareceu no final de uma página interna; o mito sobreviveu. O líder estudantil Wu’er Kaixi disse que viu 200 estudantes mortos a tiros, mas ficou mais tarde provado que ele deixou a praça várias horas antes dos eventos que ele supostamente descreveu.
>
>A maioria das centenas de jornalistas estrangeiros naquela noite, inclusive eu, estavam em outras partes da cidade ou foram removidos da praça para que não pudessem testemunhar o capítulo final da história do estudante. Aqueles que tentaram se manter próximos apresentaram relatos dramáticos que, em alguns casos, reforçaram o mito de um massacre estudantil.

O artigo de Matthews, que inclui suas próprias admissões quanto ao uso da terminologia “massacre da Praça Tiananmen”, veio nove anos após o ocorrido, e ele reconheceu que correções a posteriori têm pouco impacto.
>Os fatos da Tiananmen são conhecidos há muito tempo. Quando Clinton visitou a praça em junho deste ano, tanto The Washington Post quanto The New York Times explicaram que ninguém morreu lá [na Praça Tiananmen] durante a repressão de 1989. Mas essas foram explicações breves, no final de longos artigos. Eu duvido que elas contribuíram muito para matar o mito.

Li Minqi, no prefácio My 1989 de The Rising of China and the Demise of the Capitalist World Economy, reflete sobre sua participação no movimento e antagonismos entre reformadores estudantis burgueses e trabalhadores:
>Eu me perguntei: esses trabalhadores realmente sabem a quem estão apoiando?

Na época, todas as reportagens sobre o massacre dos estudantes diziam basicamente a mesma coisa e, portanto, parecia que elas deviam ser verdadeiras. Contudo, essas reportagens não estavam baseadas em depoimentos de testemunhas oculares.

[Richard Roth](https://www.cbsnews.com/news/there-was-no-tiananmen-square-massacre/), da CBS News, foi mais sucinto:
>Não houve “massacre na Praça Tiananmen”. Mas não há dúvida de que muitas pessoas foram mortas pelo exército naquela noite em torno da Praça Tiananmen e no caminho para ela - principalmente na parte oeste de Pequim. Talvez, para alguns, possa se confortar com o fato de que o governo também nega.

Constitutiva e patologicamente incapaz de simplesmente confessar um crime jornalístico do passado, o aparato de propaganda apenas substitui a antiga por uma nova mentira. O número oficial de mortos de acordo com o governo chinês é, na verdade, um assunto de registro público, como descrito em The Tiananmen Papers: The Chinese Leadership’s Decision to Use Force, in Their Own Words:
>O município de Pequim verificou e verificou novamente todos os números do Comando da Lei Marcial, do Ministério da Segurança Pública, da Cruz Vermelha chinesa, de todas as instituições de ensino superior e de todos os hospitais importantes. Isso mostra que 241 pessoas morreram. Eles incluíram 23 oficiais e soldados das tropas da lei marcial e 218 civis. As 23 mortes de militares incluem 10 do ELP e 13 da Polícia Armada Popular. Os 218 civis (residentes de Pequim, pessoas de outros lugares, estudantes e manifestantes) incluíam 36 estudantes de universidades de Pequim e 15 pessoas de fora de Pequim.

Órgãos ocidentais como a Anistia Internacional [zombam desses números](http://content.time.com/time/subscriber/article/0,33009,970278,00.html). Sem fundamentação, mas referenciando devidamente todos os mitos mencionados, eles insistem em cifras na faixa de 1.000 a 10.000.

O governo chinês também afirmou que soldados desarmados que entraram na Praça Tiananmen nos dois dias anteriores a 4 de junho foram incinerados e linchados, com seus cadáveres pendurados em ônibus. Outros soldados foram queimados vivos quando veículos do exército foram incendiados, sendo impedidos de abandonarem seus carros, e muitos outros foram seriamente agredidos por violentos ataques de vândalos. Essas contas eram verdadeiras e bem documentadas. Não seria difícil imaginar com que violência o Pentágono e as agências policiais dos EUA teriam reagido se o movimento Occupy Wall Street, por exemplo, tivesse incendiado soldados e policiais, roubado suas armas e os linchado enquanto o governo removia os manifestantes dos espaços públicos.

O Wall Street Journal, maior voz do anticomunismo, serviu como uma vociferante líder de torcida do movimento “pró-democracia”. Entretanto, sua cobertura logo após 4 de junho reconheceu que muitos “manifestantes radicalizados, alguns agora dispondo de armas e veículos, comandaram confrontos com os militares” e estavam se preparando para lutas armadas maiores. A [reportagem](https://www.wsj.com/articles/BL-CJB-22543) do Wall Street Journal sobre os acontecimentos de 4 de junho retrata uma imagem vívida:
>Enquanto colunas de tanques e dezenas de milhares de soldados se aproximavam de Tiananmen, muitas tropas foram atacadas por multidões enfurecidas… Dezenas de soldados foram retirados de caminhões, gravemente espancados e largados para morrer. Em um cruzamento a oeste da praça, o corpo de um jovem soldado, que havia sido espancado até a morte, foi despido e pendurado na lateral de um ônibus. O cadáver de outro soldado foi amarrado em um cruzamento a leste da praça.

Nos dias imediatamente posteriores a 4 de junho de 1989, as manchetes, artigos e editoriais do New York Times utilizavam a cifra de que “milhares” de ativistas pacíficos haviam sido massacrados quando o exército mandou tanques e soldados para a praça. O número que o Times estava usando como estimativa de mortos era de 2.600. Essa cifra foi usada como o número de ativistas estudantis que foram assassinados em Tiananmen. Quase todos os meios de comunicação dos EUA reportaram “muitos milhares” mortos. Muitos desses veículos afirmaram que mais de oito mil foram executados. Tim Russert, chefe do departamento da NBC em Washington, trabalhando mais tarde para o Meet the Press, [disse](https://archives.cjr.org/behind_the_news/the_myth_of_tiananmen.php) que “dezenas de milhares” morreram na Praça Tiananmen.

Primeiro acusado pelos líderes estudantis de corrupção, depois identificado como um aliado por romper repetidamente com o consenso do Partido Comunista em termos de como lidar com a crise, Tiananmen marcou o [fim da carreira](https://www.mango-press.com/report-on-stopping-unrest-and-quelling-counter-revolutionary-riots/) do secretário-geral Zhao Ziyang. Capitalistas e liberais no Ocidente ainda relembram hoje o que poderiam ter realizado com o "Gorbachev chinês" [no comando](https://foreignpolicy.com/2016/08/19/an-alternative-history-for-china-under-liberal-zhao-ziyang/): "uma figura marcante com seus ternos ocidentais", "muito mais mente aberta do que se espera de um líder que subiu na hierarquia do Partido”, e disposto a “dar um grande salto em frente, para emprestar sua linguagem”. As reformas de mercado existentes permaneceram em vigor, mas as lições da liberalização permaneceram, informando a prevenção cuidadosa da China e o tratamento das crises nas décadas seguintes.

Talvez alguns leitores achem esses esclarecimentos superficiais, beirando a estética, ou que trazê-los à tona constitua uma espécie de picuinhas. Afinal, alguns estudantes foram massacrados e nem mesmo o governo nega. Será que realmente importa se foi uma execução dramática e a sangue frio na praça, ou o resultado de escaramuças caóticas em que o ELP teve uma vantagem decisiva? Eu diria que sim. O fato de o mundo capitalista ter considerado expediente curar cuidadosamente a memória por tanto tempo, com tão poucas dissidências, deveria nos dar uma pausa. Então, o que mais devemos fazer para ter uma noção da escala desta tragédia? Uma maneira essencial é, é claro, muito ridicularizada: a necessidade de compará-la com outros incidentes semelhantes.

Durante o período de 18 a 27 de maio de 1980, a ditadura militar da República da Coréia, apoiada pelos Estados Unidos, [derrubou o Movimento de Democratização de Gwangju](http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/752055.stm):
>Em 17 de maio de 1980, a lei marcial foi declarada pelos líderes militares sul-coreanos que tentavam reprimir uma crescente demanda do povo por democratização. Os números oficiais estimam o número de mortos em 200, com outros 1.000 manifestantes feridos. Mas, de acordo com outras estimativas, entre um e dois mil realmente morreram.

Deve nos parecer estranho que esse incidente comparável não seja ensinado, até onde sei, a ninguém no Ocidente, muito menos comemorado anualmente.

Avançando para 1989, em 27 de fevereiro, poucos meses antes da Praça da Paz Celestial, o governo de direita venezuelano de Carlos Andrés Pérez havia começado a implementar um programa de terapia de choque econômico apoiado pelos Estados Unidos. Isso resultou em uma [onda de protestos](https://www.aljazeera.com/news/2003/11/12/relief-for-venezuelan-riot-hit-families) que durou 9 dias, durante os quais manifestantes foram massacrados pelos militares venezuelanos:
>Os números oficiais estimam originalmente o número de mortos em cerca de 300, mas grupos de direitos humanos estimam que seja muito mais alto. Na declaração de terça-feira, o governo disse que cerca de 1000 pessoas foram mortas.

Eu cresci na América Latina e nunca soube desse incidente. No entanto, certa vez escrevi um ensaio para a aula de inglês sobre como os motores de busca chineses censuravam imagens de Tiananmen. Quando finalmente comecei a aprender sobre a história real de meu próprio continente, descobri rapidamente que a imprensa de direita se refere a essa atrocidade como “o mito fundacional do chavismo”. Acontece que as listas negras chinesas eram apenas um martelo cego em comparação com as ferramentas muito mais cirúrgicas de rotação e saturação que estavam operando em mim o tempo todo.

Mais tarde, em 1989, os Estados Unidos [invadiram o Panamá](https://www.thenation.com/article/archive/how-us-created-little-hiroshima-central-america/) a fim de depor um agente que eles tinham na folha de pagamento da CIA, Manuel Noriega. A Operação Justa Causa, dirigida pelo presidente George H. W. Bush, durou mais de um mês, de meados de dezembro ao final de janeiro.
>O sismógrafo da Universidade do Panamá marcou 442 grandes explosões nas primeiras 12 horas da invasão, cerca de uma grande explosão de bomba a cada dois minutos. Os incêndios engolfaram a maioria das casas de madeira, destruindo cerca de 4.000 residências. Alguns moradores começaram a chamar El Chorrillo de “Guernica” ou “pequena Hiroshima”. Pouco depois do fim das hostilidades, escavadeiras escavaram valas comuns e recolheram os corpos. “Enterrados como cachorros”, disse a mãe de um dos civis mortos.

De acordo com os militares dos EUA, 202 civis foram mortos. Segundo as Nações Unidas, 500. Segundo a Comissão para a Defesa dos Direitos Humanos da América Central, algo entre 2.500 e 3.000. Ainda é [desconhecido](https://www.telesurenglish.net/news/Number-of-Victims-of-US-Invasion-of-Panama-Unknown-27-Years-On-20161220-0011.html) o número real de mortes.

Tal como aconteceu com os líderes do movimento estudantil da Praça Tiananmen, poderíamos continuar. Qualquer esforço sério para contextualizar a tragédia de Tiananmen tornaria inevitavelmente a simples verdade de que o que fez de Tiananmen um evento excepcional na história moderna não teve nada a ver com sua brutalidade, ou que aconteceu em um período que imaginamos retrativamente como pacífico, ou a virtude dos alunos caídos. O que o mantém como um alimento básico anual de nossas dietas midiáticas é simplesmente sua utilidade para destruir a solidariedade proletária internacional com a China e, assim, salvaguardar a estabilidade do domínio burguês no Ocidente.

Como é possível que países como o Canadá guardem uma lembrança anual de Tiananmen, transmitindo imagens em telas públicas retratando a longínqua China como um eterno império sinistro de toda a América do Norte, enquanto as atrocidades nas quais os EUA estiveram direta e indiretamente envolvidos são completamente esquecidos, se não ativamente menosprezados? Estamos obviamente lidando com um programa ideológico extremamente sofisticado.

Alguns socialistas não se incomodam, no entanto. Eles consideram um tratamento sério dessa situação impróprio. O mero ato de tentar contextualizar e racionalizar as ações de Pequim é considerado uma espécie de crime de pensamento. Se solicitados por uma justificativa, eles zurrarão "autocrítica é como demonstramos que somos melhores do que os capitalistas!" No entanto, o observador cuidadoso notará que esses ferozes críticos ocidentais não estão se implicando em crimes, mas sim socialistas chineses. Eles não apenas negligenciam seu dever de cobrar seus próprios governantes, mas também colaboram ativa e entusiasticamente com eles, distorcendo a realidade em absurdas fábulas anticomunistas. Alguns, certamente, estão sendo deliberadamente hipócritas, procurando esculpir um nicho permanente para si mesmos como oposição compatível ou controlada. Outros, no entanto, são sinceros em sua crença de que a disposição de condenar o socialismo no exterior os torna os mais valentes defensores do socialismo em casa.

A demonização da China foi altamente eficaz. Quase todos os setores da sociedade americana, incluindo a maior parte da “esquerda”, aceitaram a narrativa imperialista sobre o que aconteceu. Na época, a contagem oficial do governo chinês foi imediatamente descartada como propaganda falsa. A China informou que cerca de 300 pessoas morreram em confrontos no dia 4 de junho e que muitos dos mortos eram soldados do Exército de Libertação do Povo. A China insistiu que não houve massacre de estudantes na Praça Tiananmen e, de fato, os soldados removeram os manifestantes da praça sem qualquer disparo.

O comunista italiano Domenico Losurdo, em Fuga da Historia?, identificou que, quando se trata desses “socialistas”, não estamos lidando com autocrítica, mas com autodesprezo:
>Apesar de qualquer paralelo aparente, a autocrítica e o autodesprezo são atitudes contraditórias. A autocrítica, com toda a sua agudeza e particularmente seu radicalismo, expressa a consciência da necessidade de examinar a própria história; o desprezo por si mesmo representa uma fuga covarde desta história e da luta ideológica e cultural que se expressa nesta história. Se o fundamento da autocrítica é o renascimento da identidade comunista, então autodesprezo é outra palavra para capitulação e negação de uma identidade autônoma.

Losurdo argumenta que temos o dever de rejeitar uma hegemonia cultural burguesa em que “categorias, julgamentos, comparações históricas são hoje, em última instância, extraídos da ideologia dominante”. Especificamente, precisamos rejeitar a injunção burguesa de denunciar em voz alta toda a história comunista, posicionando-nos como melhores do que os outros. Ser reconhecido como o arauto idealista de uma utopia imaginária inexistente é uma proposição inútil para um bobo da corte.

A tragédia da Praça Tiananmen nunca deve ser esquecida. Será lembrado, em toda a sua complexidade, nos nossos termos. A Revolução Chinesa passou por muitos estágios, vitórias, recuos e retrocessos. Suas contradições são inumeráveis. Mas ela ainda assim permanece. No confronto entre o imperialismo mundial e a República Popular da China, todos os progressistas devem saber onde estão – não é à margem dele.
